蘋論：武肺大軍再壓境 林鄭政府續Hea做 - 李平

蘋論：武肺大軍再壓境 林鄭政府續Hea做 - 李平

武漢肺炎已惡化成全球危機，美國各州、歐洲各國的封關封城措施越來越嚴苛，只有中國還在自吹自擂抗疫勝利、復工復產有序，而林鄭政府則盲從中國出入境政策，對專家、議員呼籲香港全面封關置若未聞。香港近日確診個案飆升，武肺大軍再度壓境，專家認為香港已進入戰時狀態，但林鄭政府繼續Hea做，檢疫手帶冧檔、家居隔離難隔絕家人間傳染，市民惟有繼續小心自救，待武肺危機過後再向中共港共討回公道。

宜盡早關閉機場口岸

香港新一波武漢肺炎疫潮形勢有幾嚴峻？何栢良形容為病毒大軍壓境，香港已進入戰時狀態。他比較近期機場入境旅客及確診個案數據後指出，香港人外遊返港後確診的風險，在過去3周連續上升約10倍，達到約每1,400名就有1人確診，隨着海外留學生陸續返港，未來兩周輸入個案很可能會多100至200宗。

尤令人擔心的是，以香港住宅環境之擠迫，所謂家居隔離，首先是家人的健康受威脅，一旦他們被感染，又未受隔離令規限，隨時引爆社區疫潮。要有效地抵禦新一波疫潮，一是盡快切斷傳染源，二是提高隔離成效，即盡早全面封關、關閉機場口岸，同時徵用酒店做檢測及隔離。

但是，林鄭政府一如既往，當專家、議員的呼籲為耳邊風，陳肇始昨日還死撐，會每日審視最新情況，不排除推出更嚴厲措施。如此廢噏，不如坦白是否已請示北京何時管制出境？在武漢肺炎疫情大爆發初期，甚至在武漢封城後，林鄭政府一再拒絕關閉連接中國的口岸，從健康申報、部份封關、強制檢疫隔離，步步落後澳門、台灣和美國。如今，關閉機場這個國際口岸，理論上是香港出入境自主權的一部份，但眼看中國沒有封閉國際機場，林鄭豈敢造次？

其實，中國未如歐美實施封關，只不過是死要面子活受罪。美國第一個限制中國公民入境、第一個自武漢撤僑時，被中國指摘「帶了一個很壞的頭」，如今，如果要對外國人封關，豈不是自摑嘴巴、有礙宣揚抗疫勝利？但是，中國雖未全面禁飛封關，所有進入北京的國際航班都要先轉飛天津、太原等機場，旅客在落地機場接受檢疫，有症狀的就地留醫，沒症狀的再飛北京。

港出入境自主權淪喪

北京還規定，自3月19日起，所有境外進京人員均應轉送到集中觀察點進行14日醫學觀察，費用自理。北京變相封城，顯然是中共領導人的安全高於一切，其他省市就要復工復產為黨國作貢獻。中國傳媒圈盛傳，近兩日武漢同濟醫院、鐵路醫院又有確診病例，但政府施壓不准上報，以維持武漢零新增紀錄，確保復工復產令不受影響。

只要中國不全面封關，只要上海、深圳不關閉國際機場，林鄭政府就不會主動全面封關、關閉機場，反而會跟隨中國多數省市鼓勵復工復產，以免壞了習近平要打通外貿產業鏈、供應鏈的大計。對港人來說，封關是基於出入境自主的自救措施；對林鄭政府來說，封關是關乎中央指示、中共形象的一國事宜。

香港《基本法》第154條規定：「對世界各國或各地區的人入境、逗留和離境，香港特別行政區政府可實行出入境管制。」但是，香港出入境自主權在林鄭政府Hea做下，已完全淪喪。不論是針對武漢肺炎的封關措施，還是禁止美國記者在港採訪，林鄭政府只知惟中共之命是從。至於《基本法》，對中共、港共來說，只是歷史文件而已。港人抗疫必須自救，要維護民主、法治、人權，更必須自救。

李平
周一至周六刊出